<h1>40. Ортогональные преобразование, его матрица, инвариантность скалярного произведения относительно ОП</h1>

<p>
	Преобразование переменных, в общем случае комплексных (столбцов из
	\(\mathbb{C}_n\))

	\begin{equation}\label{eq:transform}
		y = Sx
	\end{equation}

	называется неособым преобразованием, если матрица \(S\) не вырождена
	(\(\abs{S} \ne 0\)).
</p>

<p>
	Рассмотрим специальный вид таких неособых преобразований &mdash;
	ортогональные преобразования. Они тесно связаны со скалярным произведением.
	Преобразование ортогональное для одного скалярного произведения не будет
	таковым для другого. Однако, для одного скалярного произведения существует
	континуум ортогональных преобразований. Пусть

	\begin{equation}\label{eq:scalar-def}
		x \cdot :=x^*y,\quad x,y \in \mathbb{C}_n
	\end{equation}

	Здесь под операцией \(∗\), применяемой к матрицам и столбцам, понимается
	транспонирование и, когда они над комплексным полем, еще комплексное
	сопряжение. Т.е. для вещественных матриц и столбцов операция \(∗\) есть
	обычное транспонирование.
</p>

</p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Матрица \(S\) ортонормирована, если все ее столбцы ортонормированы
		согласно определению скалярного произведения
		\(\eqref{eq:scalar-def}\). Преобразование \(\eqref{eq:transform}\)
		называется ортогональным, если матрица \(S\) ортонормирована.
	</i>
</p>

<p>
	Ортонормированность матрицы \(S\) эквивалентна равенству \(S^*S=I\).
	Действительно. Пусть \(S=(S_1, \dots ,S_n)\). Тогда это утверждение очевидно
	следует из

	\begin{equation*}
		S^*S=

		\left(
		\begin{array}{c c c c c}
			S_1^* S_1 & \dots & S_1^* S_2 & \dots & S_1^* S_n \\
			& & \ddots & & \\
			S_n^* S_1 & & & & S_n^* S_n
		\end{array}
		\right).
	\end{equation*}

	Отметим еще, что \(S^*S=I \iff S^*=S^{-1}\). Таким образом, в качестве
	определения ортонормированности матрицы \(S\) можно взять эти равенства.
</p>

<p>
	Понятие ортогонального преобразования для общего случая скалярного
	произведения в пространстве столбцов (\(x \cdot y := x^* H y\),
	где \(H\) &mdash; положительно определенная самосопряженная матрица)
	обычно вводится иным способом.
</p>

<p id="theorem-1">
	<b>Теорема 1.</b>
	<i>
		Скалярное произведение вида \(\eqref{eq:scalar-def}\)
		инвариантно по отношению к ортогональному преобразованию переменных.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> \(y\) &mdash; столбцы. Делаем с ними ортогональные
	преобразования:

	\begin{equation}\label{eq:t1-transform}
		x'=S x \land y'=S y
	\end{equation}

	\begin{equation*}
		\implies x' \cdot y'=(x')^* y'
		\overset{\eqref{eq:t1-transform}}{\implies} x^* S^* S y=x^* I 
		=x^* y=x \cdot y. \quad \blacksquare
	\end{equation*}
</p>

<p>
	Верно и обратное.
</p>

<p id="theorem-2">
	<b>Теорема 2.</b>
	<i>
		Если скалярное произведение инвариантно по отношению к некоторому
		оператору \(\mathcal{A}\), т.е. \((\mathcal{A} \vec{x},
		\mathcal{A} \vec{y})=\vec{x} \cdot \vec{y} \quad
		\forall \vec{x},\vec{y}\), то в любом ортонормированном базисе
		этому оператору соответствует ортонормированная матрица.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> В этом базисе будет

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			x^* y &= \vec{x} \cdot \vec{y} \\
			&= (\mathcal{A} \vec{x}) \cdot (\mathcal{A} \vec{y}) \\
			&= (A x) \cdot (A y) \\
			&= x^* A^* A y.
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	Придавая значения единичных столбцов столбцам \(x\) и \(y\), выясняем,
	что \(A^* A=I\). \(\blacksquare\)
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Преобразование называют ортогональным, если по отношению к
		нему инвариантно скалярное произведение.
	</i>
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Ортогональным преобразованием матрицы \(A\) называется
		преобразование вида \(S^* A S\), где \(S^* S=I\).
	</i>
</p>

<p>
	<b>Определение.</b>
	<i>
		Следом матрицы называется сумма ее диагональных элементов.
		Обозначение:\(\Sp A=\sum_{i=1}^n a_{ii}\).
	</i>
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 116</a>
	</li>
</ul>
